[
  {
    "id": 1,
    "question": "إن حد الترخص يبدأ عند خفاء الأذان والجدران، وكنا سابقاً على هذا، والآن كما تعلمون إن البلدان قد اتسعت ولا يمكن تعيين الحدود السابقة فإن البيوت تجدّدت واتصلت وصارت البلدة كبيرة جداً، فهل يمكن أن يحسب ابتداء السفر من المنزل أو الطريق الذي نسكنه (يعني عند خفاء المنزل أو الطريق) أم ماذا؟ وهل هناك فرق بين البلدة الكبيرة والصغيرة، مثل لندن وبغداد والرياض، أو مثل الدوحة والبحرين؟",
    "answer": "الخوئي: لم نفرّق في المسائل المنتخبة والمنهاج بين البلاد الكبيرة والصغيرة في أن الميزان سور البلد ومنتهى البيوت فيما لا سور له، وقد صرّحنا بذلك في تعليقة العروة الوثقى، والله العالم."
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "إذا كان طول المدينة مسافة شرعية، فهل المسافة الامتدادية إلى 44 كم أو نصفها 22 كم تعتبر في عرضها كذلك نفس المسافة حتى تسمى كبيرة أم تسمى كبيرة بغير هذا الاعتبار؟",
    "answer": "الخوئي: مهما كانت المدينة متسعة فما دامت تسمى باسم مدينة واحدة فلا يعتبر السير من أقصاها إلى أقصاها سفراً وإن بلغ حد المسافة، وإنما يعتبر السفر لغة وشرعاً أن يخرج من بلده ويبعد عنه بالسير، ولا يكون المسافر مسافراً حتى يسير من بلده أو قريته ثمانية فراسخ ولو ذهاباً وإياباً."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": " من كان وظيفته الإحتياط بالجمع بين القصر والتمام خالف الإحتياط وأتى باحداهما، فهل يجب عليه قضاء ما تركه في خارج الوقت أم لا؟ وبينوا وجهه إن كان واجباً؟ ",
    "answer": "الخوئي : نعم يجب قضاؤه ووجهه فوت الوظيفة الظاهرية "
  },
   {
    "id": 4,
    "question": "  في المسألة (۹۳۰) من المنهاج (...، نعم يشكل الخروج إلى حد الترخص فضلاً عما زاد عليه الى ما دون المسافة فما حكم من نوى إقامة في بلد، وكان عليه الذهاب إلى بلد آخر دون المسافة للعمل والبقاء لفترة تزيد على الساعتين؟ وما هو الحكم لو كان العمل في بلد يفوق المسافة؟  ",
    "answer": "الخوئي : أما الخروج إلى ما دون المسافة بمقدار لا ينافي عرفاً قصد الإقامة في بلد ما كساعة أو ساعتين فلا يضر ، وأما إذا كان اكثر من ساعتين ففي تحقق الإقامة حينئذ إشكال وأما إذا كان العمل في بلد يزيد على المسافة فلا تحقق للإقامة  "
  },
   {
    "id": 5,
    "question": "  إذا نوى الشخص الإقامة في بلد ثم سافر إلى ما دون المسافة مدة غير قصيرة، فإذا رجع إلى بلد الإقامة السابق فهل يحتاج إلى نية إقامة جديدة أم تكفيه نية الإقامة السابقة؟",
"answer": "1الخوئي : إذا لم يكن من قصده ذلك أول الأمر كما هو ظاهر السؤال فلا يحتاج إلى نية إقامة جديدة على الأظهر، وتفاصيل صور مذكورة في مسألة (۹۳۸) المنهاج/ ج"
  },
   {
    "id": 6,
    "question": " لا يضر في الإقامة قصد الخروج ساعة أو ساعتين، ولكن أن ذلك لا يضر فيما إذا كان قاصداً الخروج المدة المذكورة خلال يوم واحد فقط أو أنه لا يضر حتى لو كان ذلك من قصده في كل يوم من أيام العشرة .",
    "answer": "الخوئي : لا يختص ذلك باليوم الواحد بل لا يضر في كل من العشرة أيضاً  "
  },
   {
    "id":7,
    "question": "من سكن بلداً مؤقتاً ولم يعلم كم مدة بقائه هناك، ثم يخرج منه أكثر أيامه إلى منه أكثر أيامه إلى بلد آخر وبينهما المسافة الشرعية، وكان البلد الآخر محلّ عمله فما هي وظيفته بالنسبة إلى الصلاة في البلد الأول الذي لا يكون وطناً ولا يحكمه) والبلد الآخر، وفي الذهاب والإياب بين البلدين؟"                                                                                                                  
,
    "answer": "يتم في مقر عمله وفي الذهاب إليه والإياب منه وكذا في البلد الأول "
   },
   {
    "id": 8,
    "question": "رجل يعمل في بلده، ولكنه قد يعرض له السفر لأجل عمله إلى مكان فوق المسافة مرة واحدة كل شهرين أو أكثر لمدة يوم أو يومين فهل يتم في صلاته أو يقصر؟" 
,
    "answer": " الخوئي : يقصر في الفرض ."
  },
   {
    "id": 9,
    "question":" مسافر نوى إقامة عشرة أيام في مكان ما، ثم سافر قبل إتمام العشرة (نسياناً) وتذكر بعد قطع المسافة، فهل تجب عليه العودة؟ وإذا لم تكن العودة بإمكانه فما حكم الصيام الذي صامه خلال هذه الفترة؟"
 ,
    "answer": "الخوئي : لا تجب عليه العودة ولا بأس بصيامه خلال الفترة المذكورة. "
  },
   {
    "id":10,
    "question": "الوطن الشرعي هو أن يمكث الشخص في بلدستة أشهر مع الملك، ولكن هل يلزم أن تكون الستة أشهر متوالية بحيث يقدح تخلل عدم السكن ولو مدة نصف يوم أو أكثر أو أقل، وهل يلزم أن تكون سكناه في نفس ملكه أم لا؟ وهل يلزم أن يكون الملك حاصلاً لهطول مدة ستة أشهر أم يكفي حصوله ولو في بعضها، وهل يلزم ملك العين أم يكفي ملك المنفعة؟"  
 ,
    "answer":" الخوئي  يلزم أن يكون ملكاً له ويسكن فيه تمام المدة المذكورة، ولا يضر ماذكرتم من التخلل وأمثاله والله العالم . "
 
  },
   {
    "id": 11,
    "question": "عامل في شركة لها أعمال متعددة في مناطق متباعدة يطمئن ببقائه في العمل سنة أو سنتين لكن لا يطمئن ببقائه في مقر عمله فقد تنقله الشركة إلى منطقة أخرى تبعد عن وطنه وعن مقر عمله الأول مسافة شرعية، وقد يحصل النقل بعد شهر أو سنة أو أقل أو أكثر، فإذا كان هذا العامل يرجع إلى وطنه أسبوعياً كل خميس وجمعة ما حكم صلاته وصومه؟ ",
    "answer": "الخوئي : يصوم ويتم الصلاة في مقر عمله الأول والثاني الذي ينقل إليه، ووطنه والأسفار التي تكون إلى عمله . "
  },
   {
    "id": 12,
    "question": " ",
    "answer": " "
  },
   {
    "id": 13,
    "question": " ",
    "answer": " "
  }
]









